【有限創意】豺虎北踞 衣冠南渡 - 余家強

【有限創意】豺虎北踞 衣冠南渡 - 余家強

地圖通常北在上而南在下，其實沒必然根據，但影響所及，語言習慣講北上、南下，潛意識難易有別。

套於中華史地，更不止心理因素──西北多高山、東南是平地水鄉，遊牧民族居高臨下，劫掠中原猶如一馬平川般輕鬆，漢族往往南下流亡，斯文敵不過粗魯，謂之衣冠南渡，甚少形勢逆轉的。

所以上周本欄說過，悠悠五千年，胡化的多（例如打邊爐不用公筷），漢化的少，當今蝗禍亦然，劣幣驅逐良幣。

但道理在我們這邊。向南作戰，叫南侵，侵略的侵，違反公義；向北作戰，叫北伐，討伐的伐，雖然辛苦，正如歷史上罕有的兩次北伐勝利，朱元璋滅元和蔣介石掃蕩軍閥，都帶來復興。

眼前沒有戰爭，我們也沒有勝算，卻至少要輸人不輸陣。早在唐朝，六祖惠能躲避北宗神秀和尚追殺，結果禪門落戶廣東，保存佛學。文化播遷，香港何嘗不也繼承了正宗衣缽？

唯望港人別妄自菲薄，我們的粵語、潮州話和客家話等，古典優雅，最配用來唸唐詩宋詞，別對着北方佬便自覺矮一截，他們普通話是屈服於元朝影響的一種胡語。我們寫的叫正體字，並非繁瑣的繁體字。電腦輸入時代，筆劃多些有幾花時間呢？Traditional Chinese，既代表傳統中國字，也代表傳統中國人；簡體字應該叫殘體字，蕭變肖，發音都變埋，老豆姓乜都嗌錯。

我無意杯葛同胞、外省籍貫和新移民，正因為衣冠南渡乃自古大趨勢，有些祖宗遠自宋亡時扎根（新界原居民），有些在1949年，亦當然可以有些是初來乍到的。嚴格而言，這裏盡皆移民或移民的後裔，既來之則安之，並非逼君遷就香港，是加入我們，請同維繫一息尚存的真．中華。

每逢近端午節，我想起：

西京亂無象，豺虎方遘患。

復棄中國去，遠身適荊蠻。

──王粲《七哀詩》

只須把「西京」（長安）改成「北京」，豈不很似六四掀起的逃亡潮嗎？

詩中豺虎指東漢末年涼州賊軍，與蘇維埃政權一樣，屬於胡虜。王粲逃往的荊蠻在長江流域，後來華人每次愈走愈遠，來到國境南端的小島，天涯海角了，下一步，何處是吾鄉？

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
「亮劍」 (尊子)

下一則
下一則
去不同的國家用不同的卡 (高慧然)